 종남인? 자냐?
종남일 뭐하러 찾어? 종남이가 자든 말든 무슨 상관인데.
 새끼 하나 있는거 생일도 못챙겨줄라고 팔자까지 고친줄 알아? 입만 까져서 말로만 친아빠처럼 잘한다고? 오빠가 한게 뭐있는데? 꼴란 애 생일하나 해달라는게 그렇게 어려워? 안그래도 집안 분위기 이래서 아침에 종남이 미역국도 못끓여줬어.  봐. 아빠도 없이 우리 둘이서...
차라리 약속이나 할지 말든가. 차라리 첨부터 없었다면 섭섭하지나 않지. 있는거 뻔히 아는데 둘이 이게 뭐야? 종남인 뭣도 모르고 아빠 언제오냐고 기다리고, 딴애들 다 아빠엄마랑 같이 생일축하노래 부르는데, 우리만 아빠도 없이 둘이서 초라하게...종업원들 보기도 챙피하고 손님들 보기도 챙피하고 죽는줄 알았어. 그럴거같으면 뭐하러 그런데서 만나재? 겨우 이정도밖에 못할거 같으면 다 그만둬. 벌써부터 이러는거보니 뻔해. 쌍둥이 낳면 어떻게 할지 안봐도 뻔하다고. 오빠 새끼만 챙기고 종남이 구박할거 아냐. 그랬다간 애 셋 다 데리고 나가버릴거야.
...
실망이야. 오빠가 이런 사람인줄 몰랐어. 꼴도 보기싫어.
미안하다.
미안하다면 다야? 전환 왜 안받아.  누군 종남이 주라고 게임기까지 보냈는데 오빤 선물도 없이 빈손으로 털래털래. 그러고도 할말 있어?
김종남이라며. 어린이집에서 아빠랑 빵만들기 할때도 그러더니... 이럴바에야 그만둬. 억지로 종남이 아빠하라고 안할게. 종남이가 친자식이었음 절대 이러지 않았을거야. 아무리 아니라고 하지만 결정적인 순간에 이렇게 표시나잖아.
오늘일은 그렇게 됐다. 미안하다. 근데, 넌 어쩜 매번 이런식으로 말을 하냐? 툭하면친아빠 아니라 그런다는둥, 마음이 없어서 그런다는둥, 그런 말은 입밖에 내는게 아니지. 내가 아무리 잘해도 그생각은 변함없을거야. 그런말 들을때마다 무너지는 심정, 넌 모를거다. 종남이 내 자식이야. 별나게 아빠노릇 잘하진 못해도, 난 내식대로 종남이 사랑할거다. 앞으로도 그럴거야. 애 생일보다 급한 일 생기면 먼저 그일부터 할거야. 친자식 아니니 더 잘해야지가 아니라 그냥 내맘속에서 우러나는대로 할거라고. 현찰이도 바쁘면 혼수상태 챙기지도 못하드라. 애들 학교도 한번 안가봤을걸. 남자들 밖에서 바쁘게 일하다 보면 애생일같은거 까먹을수 있어. 근데 이런일 생길때마다 친자식 아니라 그런다는 소릴 해대면 내가 어떻게 견디겠냐? 너도 힘들고. 계속 이런식으로 갈궈대면, 정말 힘들다. 
 힘드니까 고만하라고! 누가 하래? 안하면 될거 아냐. 
